% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=TD~,numdoc=01,titre={TD01}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\newcommand{\retenue}{{$\mathcolor{red}{\tiny\textcircled{1}}$}}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD01 - Numération \& Algorithmique de base (Correction)}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Par définition :
	\begin{itemize}
		\item $A = 1011_2 = 2^3 + 2 + 1=11$ en base 10 ;
		\item $B= 11\,1011_2 = 2^5 + 2^4+2^3+2+1 =59$ en base 10.
	\end{itemize}
	\item Par la méthode de notre choix (extraction de puissances ou divisions euclidiennes successives) :
	\begin{itemize}
		\item $C = 42_{10}=32+8+2 = 10\,1010_2$ ;
		\item $D = 2^7+1_{10} = 129 = 128 + 1 =  1000\,0001_{2}$.
	\end{itemize}
	\item Par définition :
	\begin{itemize}
		\item $E = 2CA_{16} = 2 \times 16^2 + 12 \times 16 + 10 = 714$ en base 10 ;
		\item $F= 5F2CA_{16} = 5 \times 16^4+15 \times 16^3 + 2 \times 16^2 + 12 \times 16 + 10 = 389\,834$ en base 10.
	\end{itemize}
	\item En utilisant les divisions euclidiennes successives par 16 :
	\begin{itemize}
		\item $269 = 16 \times 16 + 13$ ;
		\item $16 = 16 \times 1 + 0$ ;
		\item $1 = 16 \times 0 + 1$ ;
	\end{itemize}
	Ainsi $G = 269_{10} = 10D_{16}$.
	\item On utilise le tableau de conversion \og directe \fg{} : $H = 37B_{16}=0011\,0111\,1011_{2}$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip,Type=Niveau]%exo2
\begin{enumerate}
	\item $J = 1111 +1011_{2}$ : addition classique avec éventuelles retenues :
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c@{\:}c@{\:}c@{\:}c@{\:}c@{\:}c}
			& & \retenue & \retenue & \retenue & \\
			& & 1 & 1 & 1 & 1 \\
			+ & & 1 & 0 & 1 & 1  \\
			\hline
			& 1 & 1 & 0 & 1 & 0 \\
		\end{tabular}
	\end{center}
	\item $K = 10\,1101 - 1111_{2}$ : soustraction qui se traite par le complémentaire :
	
	$10~1101 - 00\,1111_{2} = 10\,1101 + (11\,0000+1)_{2} = 10\,1101 + (11\,0001)_{2} = \cancel{1}01\,1110_{2} = 1\,1110_{2}$
	\item $L = 1\,0110 \times 101_{2}$ : multiplication classique avec éventuelles retenues : 
	\begin{center}
		\begin{tabular}{cc@{\:}c@{\:}c@{\:}c@{\:}c@{\:}c@{\:}c}
			&&&1&0&1&1&0 \\
			$\times$ &&&&&&1&1 \\
			\hline
			&&\retenue&\retenue&\retenue&&& \\
			&&&1&0&1&1&0 \\
			$+$&&1&0&1&1&0&. \\
			\hline
			&1&0&0&0&0&1&0 \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau]%exo3
On complète le tableau d'exécution :

\smallskip

\begin{minipage}{0.49\linewidth}
\begin{tblr}{width=0.975\linewidth,hlines={0.75pt},vlines={0.75pt},stretch=0.95,colspec={Q[m,3cm]*{3}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},row{1}={font=\small\bfseries\ttfamily,bg=lightgray}}
	Instructions & A & B & C \\
	A \textleftarrow\ 5 &5&NI&NI \\
	B \textleftarrow\ A + 2&5&7&NI \\
	C \textleftarrow\ B + 3&5&7&10 \\
	A \textleftarrow\ B + C&17&7&10 \\
	B \textleftarrow\ A + C&17&27&10 \\
	C \textleftarrow\ B + 2*C&17&27&47 \\
\end{tblr}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.49\linewidth}
\begin{ConsolePiton}<Largeur=0.975\linewidth,Alignement=center>{}
A = 5
B = A + 2
C = B + 3
A = B + C
B = A + C
C = B + 2*C
print(f"A={A} ; B={B} et C={C}")
\end{ConsolePiton}
\end{minipage}
\end{Exercice}
\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip,Type=Niveau]%exo3
On utilise les commandes de base :

\begin{itemize}
	\item \cpy{eval(input("..."))} pour saisir un nombre ;
	\item affichage formaté avec \cpy{\{...\}}.
\end{itemize}

\begin{CodePiton}[Largeur=14cm,Style=Classique]{}
#ALGO EXO4
nb = eval(input("Saisir un nombre : "))
nbcarre = nb**2
nbcube = nb**3
print(f"Le carré de {nb} vaut {nbcarre} et le cube de {nb} vaut {nbcube}.")
\end{CodePiton}

\smallskip

\begin{ConsolePiton}<Largeur=14cm,Alignement=center>{}
nb = 14
nbcarre = nb**2
nbcube = nb**3
print(f"Le carré de {nb} vaut {nbcarre} et le cube de {nb} vaut {nbcube}.")

nb = 12345
nbcarre = nb**2
nbcube = nb**3
print(f"Le carré de {nb} vaut {nbcarre} et le cube de {nb} vaut {nbcube}.")
\end{ConsolePiton}
\end{Exercice}

\end{document}